深扒蒙牛伊利6大罪狀，媒體不敢說，那就我來說

7 月 11 日
寫在前面：

這是一篇深扒蒙牛與伊利暗黑髮家史的文章，長達6500字，但每一個字都不多餘，每一個字都有意義，可能開頭會有稍許枯燥，但如果可以，希望你可以認真讀完這篇文章，最後你會發現，你在關心的，絕對是一件非常有意義、而且事關每一個人的事。

1、一個不得不面對的問題

不知道你有沒有這樣的感受：蒙牛、伊利的牛奶越喝越沒有奶味了。

這不是錯覺。

這個表述還不夠精准，應該是：平價奶越來越沒奶味了。

事實上，這是由以蒙牛和伊利為首的奶企在22年前埋下的惡果，而平價奶質量遲遲難以提升，只是其中一個微不足道的惡果。其餘數不清的惡果還有諸如：毛利潤高達百分之70甚至80的嬰幼兒乳粉，以及買著全球價格最高的國產乳粉，依舊惴惴不安的中國父母。

10餘年果然夠久，人們早已忘記了蒙牛和伊利曾作過的惡。但即便在12年前蒙牛和伊利頻頻爆雷之時，很多人就避開蒙牛和伊利的醜聞不談，認為蒙牛和伊利這兩家「民族企業」被「整跨」了，外國同行公司就會乘虛侵入控制中國奶業，把它們整跨了就是整跨民族企業。

12年後，蒙牛和伊利更是已與民族企業牢牢粘連，在如今愛國情緒空前高漲的當下，你敢跟民族企業作對，就是與全國人民作對。

但是蒙牛和伊利真的配稱民族企業嗎？我戰戰兢兢地提出這個問題，事實上，我一直認為，蒙牛和伊利的幾十年發展史，對中國產生的壞處絕對大於好處，倘若沒有蒙牛與伊利，中國的奶製品行業或許遠比現在好。

要談蒙牛和伊利對整個奶製品行業的傷害，想要細數蒙牛伊利作下的惡，必須要從1983年談起。

2、惡之花萌芽

為什麼我會把蒙牛與伊利放在一起談？

不只是因為蒙牛和伊利是如今佔據壟斷地位的兩大奶業巨頭，更因為在我眼裡，這兩家公司不過是同出一根的兩顆果實，歸根結底他們的底色是一樣的，這也是為什麼伊利與蒙牛的產品如此相似，除了牌子幾乎一模一樣：

伊利推出優酸乳，蒙牛就跟著推出酸酸乳；伊利推出QQ星，蒙牛就跟著推出未來星；伊利推出了安慕希，蒙牛就跟著推出純甄；蒙牛推出了特侖蘇，伊利也跟著推出金典。

甚至連出產的雪糕都幾乎一模一樣：

事實上，蒙牛與伊利的糾葛自1983年便已被埋下。

蒙牛創始人牛根生與伊利創始人鄭俊懷本就出自一家公司，伊利集團的前身是呼和浩特市回民奶食品廠，1983年1月，因為持續虧損，鄭俊懷被調到該廠，任廠長，試圖破局。

而牛根生就是鄭俊懷的得力手下，當年能力出眾的牛根生，很快就帶領一波富有才華的年輕人實現了扭虧為盈。

1996年，伊利集團成立，鄭俊懷成了董事長兼CEO，牛根生是伊利主管生產和銷售的副董事長兼副總。

因為牛根生能力出眾，並且與下屬直接接觸更加頻繁，伊利有一半人都牢牢聽從牛根生的調遣。

這下子鄭俊懷慌了，眼看著自己有被架空的跡象，這怎麼行？於是兩年後，因為某些不為人知的原因，牛根生被掃地出門。

被掃地出門後，反倒側面證明瞭牛根生對廠內人才的影響之大，許多曾經的舊部都勸說牛根生東山再起，願意辭職跟他繼續乾，不服氣的牛根生響應手下意願，籌措了100萬後就註冊了蒙牛乳業。

自此，蒙牛與伊利便展開了長達20年的拉鋸戰，這也是為什麼，蒙牛與伊利一直糾葛不休，甚至看起來就像一家企業的真正原因。

就在這種相愛相生的廝殺中，蒙牛與伊利時而抱團、時而互相攻擊，他們首先將其他乳製品企業擊垮，而後再互相瓜分市場，形成兩強雙分天下的局面。但也就是在他們相愛相殺的爭鬥中，中國奶業走上了一條幾乎不可輓回的歧路。

在2000年之前，中國尚且沒有一家全國性品牌，因為當時市場上只能生產低溫殺菌的巴氏奶，這種奶保質期只有幾天，且必須冷藏，銷售半徑有限，難以規模化，所以市場上絕大部分都是區域性企業。

轉機從1997年開始，這一年，牛根生即將被掃地出門，瑞典利樂包裝公司與伊利達成了協議，我們熟悉的伊利盒裝常溫牛奶由此誕生。

2000年後，利樂又與揭竿而起的蒙牛達成合作，只要蒙牛與伊利每賣出去一份奶，利樂就賺一份錢，這個默默無聞的包裝公司反而成為蒙牛與伊利之戰中的最大贏家。

自此，奶製品企業結束了分裂割據的局面，蒙牛和伊利開始進軍全國，試圖二分天下。常溫奶的出現讓光明等地方奶企產生了危機感，試圖反抗，曾經反目的蒙牛伊利則沆瀣一氣，共同應對地方奶企的反抗，在03年時成功打敗銷售額居全國首位的龍頭老大光明，開始佔據主導地位。

2004年，巴氏鮮奶企業們終於因為滅頂之災般的壓力團結在了一起，光明、新希望、燕塘、三元等四家以低溫奶銷售為主的中國乳品製造銷售商，與美國國際紙業（另一家包裝公司）公司達成聯盟。一場鮮奶（即巴氏奶）和常溫奶的大戰隨即爆發。

資本鬥爭里沒有溫度可言，蒙牛和伊利更是把不擇手段發揮到了極致。

2005年2月2日下午，由國家標準化管理委員會在該委會議室召開了液體乳「鮮」字標識專家研討會，與會人員約40人，其中包括衛生部、農業部、國標委、中國奶業協會、中國乳品工業協會、全國食品工業標準化技術委員會、三元、蒙牛、伊利、黑龍江乳業集團等有關專家或負責人。

有意思的是，利樂公司傳播事務總監楊斌致中國乳協領導的一封信被帶進會場，並一一分發給各與會者，信中強烈地表達了支持「禁鮮」的意願。同時內蒙政府也暗流湧動，當時這些蠅營狗苟尚且沒有擺在陽光下，但也為2018年的跨省追捕埋下了伏筆。

結果如蒙牛與伊利所願，國家規定：低溫鮮奶的外包裝上不能再使用「鮮牛奶」等名稱，而只能使用「滅菌奶(乳)」和「巴氏殺菌奶(乳)」等標準名稱。

此後主打「新鮮營養」的低溫鮮奶被迫更名。與蒙牛伊利作對的奶企從此幾乎一蹶不振，直到2008年1月1日，「禁鮮令」才被解除，巴氏奶能叫回鮮奶了，但是低溫鮮奶已經丟了大半江山，回天無力，以「純牛奶」「早餐奶」等命名的常溫奶、調制奶大獲全勝，幾乎壟斷了液態奶市場。

但因為這場惡性競爭，導致各大國產奶企都不得不為了生存捨棄質量追求速度，以求在蒙牛與伊利的陰影下謀圖一線生機，就在05年——08年之間的短短三年內，國產奶業就走向了不可輓回的歧路。

3、惡之花綻開

即便當時在競爭中獲勝，但那時的蒙牛依舊處於空殼狀態，嚴重缺乏優質奶源，蒙牛選擇從奶農手中收購低質牛奶，而後加工生產，因為中國奶牛生產嚴重滯後，並且缺乏優質奶牛品種，匱乏的奶源對面則是龐大的奶源需求，鮮奶爭奪戰一觸即發。

因為質量不達標，為了求速度爭奪市場，往牛奶里添加各種化學物質就成了各大奶製品企業默認的潛規則。既然蒙牛和伊利這些龍頭老大都不怕添加，你怕個啥？更何況只要你不努力添加搶佔市場，就休想在蒙牛與伊利的陰影下存活。

脂肪低了，加脂肪粉；細菌超標了，加抗生素；濃度低了，加乳清粉；發酸了，加鹼麵中和；蛋白質低了，加三聚氰胺蒙混。添加這些東西後的牛奶，只能保質六七個小時。因此，在將牛奶送檢的車上還要備好雙氧水，在檢查前趕緊往里倒。

在接下來的幾年里，中國奶業從源頭到終端都徹底腐爛，而作為惡果的劣質奶粉，則被一包又一包地被送到中國孩子的嘴裡。

2008年，大頭娃娃事件東窗事發，三鹿成為人人喊打的過街老鼠，三聚氰胺幾乎成為一代人的噩夢，直到22年後的今天，5月份一起湖南郴州的「大頭娃娃」報道，即便報道中說明瞭不是三聚氰胺所致，還是引發了一陣恐慌，曾經的噩夢被喚醒。

如今人們一提到三聚氰胺就會想到三鹿，但各位不知道的是，當年各大奶製品企業幾乎全軍覆沒，如今的奶業領頭人伊利蒙牛也光榮上榜。三鹿只是被頂出來成了出頭鳥，得以讓其他品牌悄然隱退。

說道這裡不得不提及職業打假人蔣衛鎖，其實工業原料添加的惡果早在08年以前就頻頻爆出，當時蔣衛鎖為了揭露行業黑幕，整頓中國奶業，就自費30萬元發起「中國西部乳業萬里行」行動，整理出《中國西部乳業瀕臨崩潰邊緣》調查報告。

為打假，他賣了企業，丟了老婆，兩個孩子因此輟學，結果社會上反倒對他攻擊的聲音居多，說他是在毀滅中國奶業，社會上一度傳言有人要花50萬元買他人頭。

直到三聚氰胺事件炸開，理解他的聲音才多了起來，但就在三聚氰胺事件被爆出四年過後，2012年蔣衛鎖就被曾主動選擇與其離婚的妻子捅死，與其妻子一同捅死蔣衛鎖的還有其餘6名青年，當時警方對外宣稱是家庭糾紛，真正原因是否為此，我們就不得而知了。

為眾人抱薪會被針對，被捅死，殘害百姓的企業反倒順風順水，悄然隱退，恐怕這也是蔣衛鎖未曾想到的結果。

蔣衛鎖更想不到的是，一些在三聚氰胺事件中的受害者，在求公道的時候反倒被倒打一耙，郭利就是典例，郭利的女兒因為長期服用添加了三聚氰胺的雅士利奶粉，導致雙腎產生結石，雅士利想要私了，郭利同意，於是在2009年約了郭利在杭州當面交付賠償金，結果郭利等來的是警方的抓捕，判刑5年，17年廣東法院再審此案，改判無罪，但此時郭利已妻離子散，甚至連去看女兒的權利也被限制。

資本無情無義，很快蒙牛宣佈收購雅士利，蒙牛當權者在接受採訪時裝作一臉茫然：「我們不知道郭利是誰。」

但這些都不是最毒的，恐怕蔣衛鎖最想不到的，是這起三聚氰胺事件，不僅沒有提高國內奶製品水準，反倒成了蒙牛和伊利降低奶製品質量的藉口。

2010年，蒙牛和伊利宣稱由於三聚氰胺事件，不能往牛奶添加工業原料，所以無法提高奶源質量和制奶技術，就降低了檢驗標準。結果一降，就是世界最低。

蛋白質含量由舊國標的不低於2.95克/100克降低到了2.8克/100克。菌落不高於200萬CFU/ml（越低越好），一下子比舊國標提高了150萬，反觀美國和歐盟，標準都比我們高的多，美國要求牛奶蛋白質不低於3.1克/100克，菌落總數不高於30萬CFU/ml。歐盟要求更高，蛋白質不低於3.3克/100克，菌落總數不高於10萬CFU/ml。大家可能對這些數據不太敏感，那我就直說了——蛋白質含量低於3g的牛奶，都是垃圾。

很多人說，蛋白質含量的規定是針對生牛乳，生牛乳需要加工之後才會變成市場上售賣的牛奶，在加工的時候可以通過高溫閃蒸技術去除水分，增加蛋白質含量，最後到消費者手中的牛奶蛋白質含量依舊不會太低。

這個邏輯沒錯，但蛋白質含量標準降低真正損害的，不是消費者，而是中國整個奶製品行業。

自一開始，中國生牛乳的蛋白質含量就遠低於世界標準，因為中國奶農多是散戶，標準參差不齊，而且奶牛品種質量極低，後天飼養技術更是與國外差的不是一般的大。面對這樣的落後境地，國家標準竟然隨著蒙牛伊利的需求反向升級，結果自然就是中國奶業的不思進取，奶源質量低下，既然你都降標準了，我又有何理由花錢自行升級？吃力不討好？

但質量低下的奶最終還是會賣給普羅大眾，結果依舊是消費者為蒙牛與伊利造就的惡果買單。

更不用提一下子提高150萬的菌落標準，這是對中國奶業與消費者的雙重損害，這個標準的意義在哪裡？

以美國為例，美國要求菌落總數不高於30萬CFU/ml，結果就是全行業的質量提升，對於與牛奶直接接觸的設備和容器都有明確的要求。如果不是一次性設備，在每次使用之前，不僅要求充分清洗，還要求使用高溫或者化學試劑來消毒。

反過來再想想我們提升到200萬菌落數量的後果，顯然就是落後且不講究的生產環境，畢竟你標準都這麼低了，我有何理由不臟一點？

很多人說經過高溫消毒，牛奶中的大量細菌會被殺滅，但注意了，目前任何技術都不可能全面殺死細菌，生牛乳中含的細菌越多，最後遺留的細菌也會越多，牛奶中的細菌種類繁多，大多數不會讓人體產生直接反應，但各種如果一頭奶牛感染了葡萄球菌而導致乳腺炎，它生產出了一批細菌數比較高的牛奶，本來這批奶不能進入市場，但因為標準降低，這批本不合格的生牛乳得以進入市場。這批生牛乳再經過巴氏消毒，細菌數降到了合格，而後被賣到消費者手中。

但是，葡萄球菌在巴氏消毒之前產生的毒素，仍然存在於牛奶中而且保持活性。如果不幸被人喝了，就有可能患上急性腸胃炎。而這只是其中一例，牛奶中可能潛藏的細菌繁多，具體後果不一而足，很多也不是當下就能反饋出來，各位可以多品嘗蒙牛伊利的平價奶，長期體驗一下。

結果，我們擁有的只剩落後的奶牛品種、生產技術，還有被乳企利益綁架了的行業標準。

但作為凶狠遠超虎豹豺狼的蒙牛伊利，又怎麼可能只損害一個行業而已呢？

4、惡之花蔓延

自蒙牛伊利佔據壟斷地位後，一切都開始變得不對勁了。

他們可以綁架行業標準，可以惡性競爭打擊對手，可以在三聚氰胺事件中悄然隱退，還可以不思進取，在2012年再度爆出質量醜聞：

2012年，西安的大三學生在網上發佈《我在內蒙古的十天——蒙牛冰淇淋代加工點實習記錄》，將在蒙牛的實習經歷形容為噩夢：生產地附近就是垃圾焚燒站，宿舍蒼蠅漫天，他們必須每天工作12小時，喝水吃飯也要登記，有失誤就要罰款，宿舍里貼著幾十條罰款規則，沒一個獎勵規則，生產小布丁等產品的車間里滿地都是污水，雪糕掉在地上也會被撿起來繼續裝袋。

一時間將蒙牛推上風口浪尖，蒙牛官方核查後報告屬實，向公眾道歉，微博則設置成不可評論。

其他奶企更是亂象橫生，幾年前惡性競爭的後果不斷爆出，經歷過三聚氰胺事件後，各大奶粉企業不專注提升產品質量，反而在消費者心理上不斷鑽研。

在多次奶粉安全事故之後，在中國家長們的心裡，便宜奶粉已經約等於假冒偽劣產品，甚至可以說患上了「便宜奶粉恐懼症」，奶粉企業抓准中國家長的這個心理，不斷提升奶粉價格，價格一度飆升到世界第一。

這直接讓賣奶粉的飛鶴、合生元毛利率接近70%，飛鶴董事長就曾直接表示：有低價奶粉，但消費者不買，認為貴的就是好。

合著中國父母買著全球最貴的奶粉，附帶一份全球最重的擔心，還要為中國奶粉質量低下背鍋。

到了2018年，伊利竟然已經可以利用警方跨省追捕。

2018年3月，北京一位男作家劉成昆，因為個人公眾號上連載小說《出烏蘭記》，結果被指影射伊利集團高層，然後被伊利指控，由呼和浩特市警方跨省抓捕。

很快，伊利本著「男女搭配、乾活不累」的原則，在4月份，又指控山西女奶農郭玉珍，由呼和浩特市警方跨省抓捕。

事件起因是郭玉珍在網上發文實名舉報伊利壓榨奶農，舉報信的標題是《內蒙伊利公司如此欺壓奶農誰來保護弱勢奶農利益訴求》，指責伊利經常找出各種理由克扣奶站與養殖戶的奶款，讓養殖戶和奶站遭受巨大經濟損失，並且每月還變相把幾千元不等的罰款攤派到奶農、奶站的奶款上，正所謂「風險共擔，利潤我獨佔」。

而這種狀況已經持續了好幾年，但奶農敢怒不敢言，因為伊利蒙牛已經擠死其他奶企，他們不購買他們的奶，奶農就只能破產倒閉。

結果剛一髮聲，郭玉珍就被跨省追捕。

不知道跨省追捕是不是就是內蒙古的官方特色，從鴻茅藥酒到蒙牛伊利，有求必應，我在之前的文章《「毒藥」鴻茅藥酒再登「優秀民族企業榜」，背後這三大權力機構功不可沒》（文章已消失，之後有機會發給大家）中就曾發出過質疑，或許要真正徹查的，根本就不是鴻茅藥酒和蒙牛伊利呢。

雖然蒙牛伊利帶壞了國內乳業風氣，讓中國奶業反向進步，枉顧消費者權益，還壓榨奶農，但這並不意味著蒙牛伊利就生產不出好奶了，而是不想給內陸人生產平價好奶了。

2008年三聚氰胺事件爆出，香港對大陸奶企提出質問，時任蒙牛CFO的姚同山在面對香港媒體的新聞發佈會上這樣說：「我們發到香港的產品和出口的產品是一樣的，保證比內地（大陸）的產品質量更好、更安全」。

到了2019年，在夏季達沃斯論壇上，蒙牛乳業CEO盧敏放再次強調了這一點：我們總把最好的產品投放到中國香港、新加坡市場。

從蒙牛和伊利對整個奶業、對競爭對手、對消費者、對奶農、對政府、對香港與整個內地的6種表現，6大罪狀，讓我不得不質疑：你們的心，是不是已經壞了？

在如今兩大奶企依舊順風順水，被冊封為「民族企業」的當下，似乎已經沒有人願意質問，更沒有人願意回答。

5、後記

在國內疫情逐漸緩解，各行各業開始復蘇之際，我反倒扒出蒙牛伊利的這些醜聞，似乎顯得有些不合時宜，甚至自己也要擔憂會不會被強勢的蒙牛伊利跨省追捕。

但我實在看不下去所謂「民族企業」的聲浪，不是什麼企業都配稱民族企業，更不是什麼企業都值得我們自掏腰包去維護，至少那些破壞整個行業，導致中國奶業倒退，壓榨奶農，枉顧消費者利益的企業不配。

我寫這篇文章，想質問的不僅是蒙牛和伊利為何不對自己曾經作過的惡負責，我更想問的是：蒙牛和伊利，你們的心是不是已經壞了？你們想要龍頭老大的利潤，想要老百姓的腰包，你們是否又願意擔起龍頭老大的責任？

我為什麼要質問？又為什麼要讓他們擔起責任？

因為佔據壟斷地位的他們，踩著的，是中國奶業的命運，是大陸十幾億人的生活，是中國在世界上的風貌與名聲。

只要沒有等來他們的回答，我的質問就不會停止。

他們不說，媒體不說，那就我來說。

歷史不記得，我幫你記得。

好似已經收曬皮

超市d蒙牛宜家買得貴過外國奶
真係笑死人
改埋d咩鳩名安幕希呃師奶

早幾年好似有啲文章幫依兩間野洗白話啲三聚氰胺係奶農自己加,屌你老母仆街到屈鳩啲奶農

隔離已經開咗post

佢無登原文

拉

咁佢無原文，呢個係重點

#2

呢啲生意手段先配得上叫支那民族企業

最慘好撚多人買

得link無原文，唔計

聯署支持封殺微信同TikTok